### Билет 4. 

#### Роль СОЗ в исследованиях по ИИ, эволюция подходов. 

> Часть 1 лекция про историю, часть 2 лекция 1, часть 2 лекция 13. Может быть...

*СОЗ (ЭС)* - сложный программный комплекс, аккумулирующий знания специалистов в конкретных проблемных/предметных областях.

С точки зрения прикладного аспекта, выделяются следующие *направления ИИ*:
1. *Прикладные ЭС*: статические, динамические, интегрированные 
2. *Естественно-языковые системы*: для доступа к большим БД, системы поиска информации в Интернете, системы обработки слитных текстов 
3. *Нейрокомпьютеры и нейросетевые технологии*. 
4. *Интеллектуальные роботы*.
5. *Интеллектуальные предприятия и организации*.

СОЗ - успешно развивающийся в последние годы класс интеллектуальных систем, ориентированный на тиражирование опыта высококвалифицированных специалистов в таких слабо формализованных областях, где качество принятия решений традиционно зависит от уровня экспертизы (медицина, экономика, геология и т.д.).

Основные парадигмы ИИ:
* 60-е - *Логическая*. Найти общие методы решения задач и построить универсальные программы. Чем шире был класс решаемых задач, тем беднее выглядели возможности программы при решении конкретных проблем.
* 70-е - *Квазилогическая*. Найти общие методы представления знаний и поиска информации, чтобы использовать их для создания специализированных ИнСист. Стратегия привела к некоторым успехам, созданию значительного числа ЯПЗ и трансляторов для них, но не породила резкого продвижения методов ИИ вперед.
* 80-е. - *Семиотическая*. Использование больших объемов специальных знаний о некотором фрагменте мира для создания специализированных программ. Позволила перейти к индустрии ИнСист. Была ориентирована на обеспечение программы множеством спецзнаний о некоторой ПрО с целью интеллектуализации программы. Разработаны модели и методы переноса знаний в программу.

Парадигма ранних СОЗ – эгоцентричность, несистемность (задачи выполнялись последовательно), асоциальность (изоляция от других систем), статичность (данные не меняются в течение обработки).

Парадигма современных СОЗ – децентрированность, распределенность (есть планировщики), интегрированность, функционирование в реальном времени.


#### Словарь как способ задания индивидуальных знаний о языке, структура словаря, морфологический анализ текста.

Словарь – совокупность индивидуальных знаний о языке. Словарь – совокупность словарных статей. 

Каждое слово несёт индивидуальное знание, т.е. каждое слово необходимо хранить в словаре. Однако это неэффективно. Существует два подхода:
* декларативный - хранятся все словоформы (конечный словарь и небольшое число словоформ)
* процедурный - хранятся основы слов (лексика богатая)

Индивидуальные знания хранятся в особой зоне словаря и приписываются каждой словоформе.

Словарная информация для каждой основы слова, хранящейся в заглавной зоне, включает комплекс сведений о части речи и морфологическом типе (морфологическая зона), а также содержит модель управления и лексические функции (синтаксико-сематическая зона).

*Морфологический анализ* (МА) - обработка словоформ вне связи с контекстом.

*Словоформа* - отрезок текста между двумя соседними пробелами. Знаки препинания являются отдельными словоформами.

Функциями морфологического анализа являются идентификация каждой текущей словоформы и приписывание ей комплекса морфологической информации (МИ).

Декларативный МА слишком прост, поэтому будем рассматривать процедурный МА. Он как раз реализован в системе ПОЭТ.

Алгоритм:
1. Проверить, не принадлежит ли текущая словоформа к неизменяемым, т.к. для такой словоформы МА не требуется. Если так, то из словаря готовых словоформ переписывается вся соответствующая ей морфологическая информация и анализ заканчивается.
2. Проверяется возможность вложения в анализируемую словоформу справа налево окончаний и суффиксов. В каждой входящей словоформе выделяется основа путём отсечения аффиксов. В результате получается одна или несколько гипотетических основ с соответствующей морфологической информацией.
3. В случае нахождения гипотетических основ в словаре основ и совпадения части речи ГО с частью речи словарной основы данная ГО и её морфологическая информация признаются правильными. Здесь есть две возможных ошибки: омонимия и чередование согласных в основе.
4. Осуществляется обработка отдельных словосочетаний - жёстко закреплённых последовательностей словоформ, рассматриваемых на уровне семантики как единое целое. Производится склеивание отдельных словоформ: например, "будем строить" заменяется на "построить".